\section{Soluzione delle equazioni differenziali alle derivate ordinarie}

In un sistema fisico punto di arrivo per la soluzione di un problema è legato a saper risolvere equazioni in cui l'incognita è una funzione, che descrive in qualche modo uno stato del sistema, in evoluzione spaziale o temporale. Queste equazioni possono essere, nei casi più semplici, della forma \begin{equation}
    y ^{(n)} (x) = f(y ^{(n-1)}(x), \dots, y(x), x),\label{eq:2.1}
\end{equation} e sono dette equazioni differenziali alle derivate ordinare (\emph{ordinary differential equations}, ODE). In queste equazioni abbiamo che $f$ è nota analiticamente e $y(x)$ è incognita. L'equazione rimane però indeterminata, ovvero con degenerazione, ovvero numero di gradi di libertà, non nullo (e pari al numeri di derivate $n$ della funzione incognita, più uno). Imponendo le condizioni al contorno, ovvero i valori della funzione e di tutte le sue derivate fino alla $(n-1)$-esima per $x=x_0$, ris può risolvere la degenerazione.

Trovare soluzioni, anche numeriche, partendo dal problema più generale espresso in \eqref{eq:2.1} può però risultare inefficente, poiche si dovrebbe poter risolvere un sistema di dimensione variabile, della forma \begin{equation}
    \left\{
    \begin{aligned}
        y ^{(n)} (x) &= f(y ^{(n-1)}(x), \dots, y(x), x),\\
        y^{(n-1)}(x_0) &= y_0^{(n-1)}\\
        &\vdots\\
        y(x_0) &= y_0
    \end{aligned}\right.
\end{equation} Possiamo però osservare che con un piccolo cambio di variabili, allora il sistema diventa molto più semplice, prevedendo solo la soluzione di equazioni differenziali del primo ordine. Questo viene per la prima volta dimostrato da Cauchy, e si traduce nel definire $y^{(n-1)} = y_n$, \dots, $y' = y_2$, $y = y_1$ e poter quindi riscrivere il sistema precedente come un sistema della forma \[
    \left\{\begin{aligned}
        y'_{n} &= f_{n-1}(y_n, \dots, y_2, x)\\
        & \vdots\\
        y'_1 &= y_2
    \end{aligned}
    \right.
\] che permette quindi di poter scrivere il sistema anche in forma matriciale, conoscendo la forma di $f_i^j$ matrice di trasmissione (se il sistema è lineare, altrimenti si deve ricorrere a forme algebriche più elaborate), e il sistema, comprese anche le condizioni iniziali diventa allora \[
    \begin{cases}
        \vb Y' (x) = \vb F (\vb Y(x), x)\\
        \vb Y (x_0) = \vb Y_0
    \end{cases} 
    \text{ dove }
    \vb Y = \qty[
        \begin{matrix}
            y_1 \\ \vdots \\ y_n
        \end{matrix}
    ]
    \text{ e }
    \vb Y' = \qty[
        \begin{matrix}
            y_1' \\ \vdots \\ y_n'
        \end{matrix}
    ] = \qty[
        \begin{matrix}
            y_2 \\ \vdots \\ f(y_n, \dots, y_2, x)
        \end{matrix}
    ]
\]

Analizzando il caso di equazioni al secondo ordine, in particolare, allora avremo che il rpoblema da risolvere si presenterà nella forma \begin{equation}
    \begin{cases}
        \partial _t^2 x(t) = f(\partial_t x(t), x(t), t)\\
        x(t_0) = x_0\\
        \partial_t x(t=0) = v(t_0) = v_0
    \end{cases}
\end{equation} possiamo trasformarlo come mostrato per ridurre l'ordine, applicando la sostituzione come $x'(t) = v(t)$. il sistema allora si può tradurre in modo più semplice come un sistema di equazioni \begin{equation*}
    \begin{cases}
        \partial _t x(t) = v(t)\\
        \partial _t v(t) = f(v(t), x(t), t)\\
        x(t_0) = x_0\\
        v(t_0) = v_0.
    \end{cases}
\end{equation*}

Possiamo ora ampliare la discussione a tre dimensioni spaziali, che permettono di descrivere il mondo in cui viviamo e quindi ottenere una forma come \begin{equation}
    \begin{cases}
        \partial_t \vb x_i = \vb v_i (t)\\
        \partial_t \vb v_i = \frac{\vb F_i}{m_i}(\vb v_k, \vb x_j, t)
    \end{cases} \text{ con le dovute condizioni iniziali.}
\end{equation}

Con questo formalismo possiamo ora permetterci di studiare metodi di risoluzione di equazioni differenziali alle derivate ordinarie in modo generale considerando solo sistemi di equazioni differenziali al primo ordine.

\subsection{Metodo di Eulero e Runge-Kutta}

Consideriamo allora una equazione differenziale al primo ordine come \[ x'(t_n) = f(x(t_n), t_n) \] dove $t_n$ indica la discretizzazione temporale che abbiamo individuato, per cui l'intervallo $\delta_t$ tra due istanti successivi risulta essere coerente nel tempo, che possiamo perciò esprimere come $t_n=t_0+n\delta_t$. Possiamo ipotizzare che la derivata temporale sia sufficentemente costante in un breve intervallo $\delta_t$ allora possiamo sviluppare secondo Taylor e troncare al primo ordine ottenendo \[x(t_n + \delta_t) = x(t_n) + \delta_t x'(t_n),\] per cui sostituendo e scrivendo in modo più compatto possiamo ottenere una formula iterativa per procedere, ottenendo allora \begin{equation}
    x_{n+1} = x_n + \delta_t f(x_n, t_n) + \mathcal O (\delta_t ^2).
\end{equation}

Il metodo presentato risulta essere piuttosto impreciso, me sopratutto risulta essere piuttosot instabile. In particolar modo se la velocità $x'$ varia lungo l'intervallo $\delta_t$ allora si osserva che l'errore aumenta in modo significativo. 

Vogliamo allora trovare un modo per migliorare la soluzione numerica delle equazioni alle derivate ordinarie. Possiamo allora considerare uno sviluppo al secondo ordine in $\delta_t$, ottenendo quindi \[
    x(t_n+\delta_t) = x(t_n) + \delta_t x'(t_n) + \frac{1}{2} x''(t_n) \delta_t^2 + \mathcal O (\delta_t^3).
\]
Per ottenere il valore della derivata seconda possiamo pensare di andare a sviluppare per Taylor \[x'\qty(t_n + \delta_t/2) = x'(t_n) + \frac{\delta_t}{2} x''(t_n),\] che possiamo ora sostituire nello sviluppo precedente, \[ x(t_n + \delta_t) = x(t_n) + \delta_t x'(t_n+\delta_t/2). \] In termini di equazione come in \eqref{eq:2.1} allora avremo \begin{equation}
    x(t_n + \delta_t) = x(t_n) + \delta_t f(x'(t_n+\delta_t/2), t_n+\delta_t/2).
\end{equation}

Come possiamo però allora calcolare il valore di $x(t_n+\delta_t/2)$? Possiamo pensare di procedere utilizzando il metodo presentato prima di Eulero, ovvero sviluppando al primo ordine. Otterremo allora che $x(t_n+\delta_t/2) = x(t_n) + (\delta_t/2)f(x(t_n), t_n)$, per cui, definito allora $k_1 = \delta_t f(x(t_n), t_n)$, possiamo scrivere \begin{equation}
    x(t_n + \delta_t) = x(t_n) + \delta_t f(x(t_n)+k_1/2, t_n+\delta_t/2).
\end{equation} Questo metodo di calcolare il valore di $x_{n+1}$ conoscendo $x_n$ passa come il metodo Runge-Kutta di secondo ordine, e appartiene alla classe dei metodi generali per risolvere equazioni alle derivate ordinarie. Una peculiarità del metodo RK2 è che utilizza una estrapolazione della derivata a metà intervallo, per correggere nel caso in cui nell'intervallo $\delta_t $ il valore di $x'$ cambi. 

Nel caso fisico in cui interessi poter risolvere equazioni vettoriali si otterrà che le quantità che entrano in gioco sono vettoriali, quindi la forma dell'algoritmo sarà come \begin{equation}
    \begin{cases}
        \vb k_1^i = \delta_t \vb v_n^i\\
        \vb w_1^i = \delta_t \vb f^i(\vb v_n, \vb x_n, t_n)
    \end{cases}\implies
    \begin{cases}
        \vb k_2^i = \delta_t \qty(\vb v_n^i + \frac{\vb w_1^i}{2})\\
        \vb w_2^i = \delta_t \vb f^i\qty(\vb v_n + \frac{\vb w_1}{2}, \vb x_n + \frac{\vb k_1}{2}, t_n + \frac{\delta_t}{2})\\
    \end{cases}\implies
    \begin{cases}
        \vb v_{n+1}^i = \vb v_n^i + \vb w_2^i \\
        \vb x_{n+1}^i = \vb x_n^i + \vb k_2^i
    \end{cases}\label{eq:rk2_phys}
\end{equation}
dove si mette anche in mostra la possibilità di considerare equazioni di ordine superiore. 


L'algoritmo Runge Kutta è incentrato sull scelta ottimale del passo di integrazione, che deve essere sufficentemente piccolo per aumentarne la precisione, ma non estremamente piccolo in quanto porterebbe ad avere tempi di esecuzione molto più lunghi. Il compromesso tra queste due quantità, precisione e velocità, è particolarmente importante. Si vorrebbe in generale avere che per variazioni piccole e lente il passo di integrazione aumenti, mentre per variazioni veloci il passo diminuisca. 

Possiamo provare ad implementare un algoritmo di raddoppio del passo, assumendo di avere implementato un algoritmo Runge Kutta di ordine $n$, che nel caso precedente è $n=2$. Se si calcola il passo doppio e il passo singolo due iterazioni successive, allora si ottiene \begin{equation*}\begin{aligned}
    &x(t + 2\delta_t) = y_1 + (2\delta_t)^{n+1} \alpha + \mathcal O (\delta_t ^{n+2})\\
    &x(t + \delta_t + \delta_t) = y_2 + 2(\delta_t)^{n+1} \alpha + \mathcal O (\delta_t ^{n+2}) \end{aligned}~~~~\text{con $\alpha\simeq x^{(n+1)}/(n+1)!$.}
\end{equation*} Se calcoliamo allora l'errore che abbiamo compiuto $\Delta = \qty|y_1-y_2|=2\qty(2^n-1)\delta_t ^{n+1}\qty|\alpha|$, possiamo ricavare una stima del valore ottimale del passo $\delta_t^\text{best}$, ricordando che $\Delta \propto \delta_t^{n+1}$ e $\Delta_\text{max} \propto \delta_t^{\text{best}, n+1}$, a partire dal passo attuale come \begin{equation*}
    \delta_t^\text{best} = \qty(\frac{\Delta_\text{max}}{\Delta})^{\frac{1}{n+1}} \delta_t.
\end{equation*}

\subsubsection{Runge Kutta al quarto ordine, integratore relativistico}

Abbiamo accennato alla possibilità di estendere l'algoritmo Runge Kutta ad ordini superiori, e si osserve che un valore accettabile per la scelta dell'ordine, che rende molto preciso l'integratore senza avere però tempi di calcolo eccessivamente lunghi è di andare ad un ordine 4. Con questo ordine di sviluppo si trova che l'algoritmo si può sviluppare come \begin{equation}
    \begin{cases}
        k_1 = \delta_t f(y_n, t_n)\\
        k_2 = \delta_t f(y_n + \frac{k_1}{2}, t_n + \frac{t_n}{2})\\
        k_3 = \delta_t f(y_n + \frac{k_2}{2}, t_n + \frac{t_n}{2})\\
        k_4 = \delta_t f(y_n + k_3, t_n + \delta_t)\\
        y_{n+1} = y_n + \frac{k_1}{6} + \frac{k_2}{3} + \frac{k_3}{3} + \frac{k_4}{6} + \mathcal O (\delta_t^5),
    \end{cases}
\end{equation}
che esteso al caso fisico per la soluzione di un problema \begin{equation}
    \begin{aligned}
        \text{(i)} &
        \begin{cases}
            \vb k_1^i = \delta_t \vb v_n^i\\
            \vb w_1^i = \delta_t \vb f^i(\vb v_n, \vb x_n, t_n)
        \end{cases}\\
        \text{(ii)} &
        \begin{cases}
            \vb k_2^i = \delta_t \qty(\vb v_n^i + \frac{\vb w_1^i}{2})\\
            \vb w_2^i = \delta_t \vb f^i\qty(\vb v_n + \frac{\vb w_1}{2}, \vb x_n + \frac{\vb k_1}{2}, t_n + \frac{\delta_t}{2})\\
        \end{cases}\\
        \text{(iii)} &
        \begin{cases}
            \vb k_3^i = \delta_t \qty(\vb v_n^i + \frac{\vb w_2^i}{2})\\
            \vb w_3^i = \delta_t \vb f^i\qty(\vb v_n + \frac{\vb w_2}{2}, \vb x_n + \frac{\vb k_2}{2}, t_n + \frac{\delta_t}{2})\\
        \end{cases}\\
        \text{(iv)} &
        \begin{cases}
            \vb k_4^i = \delta_t \qty(\vb v_n^i + \vb w_3^i)\\
            \vb w_4^i = \delta_t \vb f^i\qty(\vb v_n + \vb w_3, \vb x_n + \vb k_3, t_n + \delta_t)\\
        \end{cases}
    \end{aligned}\implies
    \begin{cases}
        \vb x_{n+1} = \vb x_n + \frac{\vb k_1}{6} + \frac{\vb k_2}{3} + \frac{\vb k_3}{3} + \frac{\vb k_4}{6}\\
        \vb v_{n+1} = \vb v_n + \frac{\vb w_1}{6} + \frac{\vb w_2}{3} + \frac{\vb w_3}{3} + \frac{\vb w_4}{6},
    \end{cases}\label{eq:rk4_phys}
\end{equation} realizzato iterando su ogni singolo step (i, \dots, iv) dell'algoritmo prima di passare al successivo, e infine calcolando lo step successivo dell'integrazione.

La comodità di implementare un metodo generale come l'algoritmo Runge Kutta è che non è specifico per un dato sistema fisico, ma può essere rimodellato facilmente per tutti i sistemi che sono presentati. In \eqref{eq:rk2_phys} e \eqref{eq:rk4_phys} sono presentate le implementazioni specifiche per costruire un integratore che sia fondato sull'equazione classica del moto \begin{equation}
   \ddot{\vb x} = \frac{\vb F}{m}(\dot{\vb x}, \vb x, t)~~~~\text{ (dove $f=\frac{\vb F}{m}$ è la funzione espressa in \eqref{eq:rk2_phys} e \eqref{eq:rk4_phys})},\label{eq:dyn_F_ma}
\end{equation} ma è possibile con leggere modifiche anche trovare una implementazione che possa tenere anche in considerazione la relatività ristretta e quindi conseguenti effetti sulla velocità. In accordo con la relatività ristretta, e ricordando che la velocità non trasforma come un quadrivettore, risulta più comodo considerare il vettore posizione $\vb x$ e la quantità di moto $\vb p$. Dalla relaitività sono poi note le due relazioni fondamentali che ci permettono di identificare le due funzioni che saranno di interesse per l'implementazione dell'integratore relativistico, \begin{equation}
    \dv{\vb x}{t} = \frac{\vb p}{m\gamma} = \frac{\vb p c^2}{\sqrt{p^2c^2 + m^2 c^2}} = \vb P (\vb p, \vb x, t), ~~~
    \dv{\vb p}{t} = \vb F = \vb F (\vb p, \vb x, t),
\end{equation} dove le funzioni $\vb P$ e $\vb F$ sono da sostituirsi nelle \eqref{eq:rk2_phys} e \eqref{eq:rk4_phys} al posto della velocità nel calcolo di $\vb k_1$, $\vb k_2$ (e $\vb k_3$, $\vb k_4$ per il quarto ordine), e sostituendo la velocità con la quantità di moto (con alcuni \emph{minori} aggiustamenti). 

\subsection{Algoritmi specifici per il sistema fisico studiato}

Abbiamo presentato alcuni metodi generali per l'integrazione di un sistema dinamico, ovvero metodi che in generale non prevedono di conoscere in anticipo il tipo di sistema che si andrà ad analizzare (sono infatti algoritmi per l'integrazione di ODE, che non hanno una forma specifica). In molti casi però può risultare più efficace costruire delle soluzione su misura per il sistema in analisi, sfruttando eventuali simmetrie e leggi di conservazione che sono presenti all'interno dei sistemi che si considerano. Considerando sistemi classici, in quest'ultima caso possiamo immaginare di avere la conservazione del moemnto angolare, e quindi ottenere il metodo di Eulero-Cromer, oppure considerare la conservazione della traiettoria, e quindi considerare il metodo simplettico Verlet. 
\paragraph*{Eulero-Cromer} Il metodo che prende il nome \emph{Eulero-Cromer} è un metodo sviluppato a partire dal metodo di Eulero applicato alla \eqref{eq:dyn_F_ma}, dove però la posizione è calcolata sulla velocità dello step successivo. L'implementazione è abbastanza immediata\begin{equation}
    \begin{cases}
        \vb v_{n+1} = \vb v_n + \delta_t \vb a (\vb v_n, \vb x_n, t_n)\\
        \vb x_{n+1} = \vb x_n + \delta_t \vb v_{n+1}
    \end{cases}
\end{equation} Si può verificare che il metodo conservi il valore del momento angolare sul piano (quindi l'algoritmo può essere utilizzato per descrivere in modo più efficace sistemi in cui il momento angolare è conservato). Se infatti si considera il momento angolare su due dimensioni, $\vb L^z$, allora avremo che \begin{equation*}
    \vb L_{n+1}^z = x_{n+1}v_{n+1}^y - y_{n+1}v_{n+1}^x = 
    \qty(x_n + \delta_tv_{n+1}^x)v_{n+1}^y - \qty(y_n + \delta_tv_{n+1}^y)v_{n+1}^x = 
    x_nv_{n+1}^y - y_nv_{n+1}^x = 
    \underbrace{x_nv_n^y - y_nv_n^x}_{\vb L_n^z} + 
    \underbrace{x_na_n^y - y_na_n^x.}_\text{$=0$ se $V(r)$ centrale}
\end{equation*}

\paragraph*{Verlet} Partendo dallo sviluppo in Taylor al secondo ordine di $x$, in $t_n \pm \delta_t$, allora possiamo combinarli \begin{equation}
    \left\{
    \begin{aligned}
        x_{n+1} = x_n + \delta_t \dot x_n + \frac{\delta_t^2}{2}\ddot x_n \\
        x_{n-1} = x_n - \delta_t \dot x_n + \frac{\delta_t^2}{2}\ddot x_n 
    \end{aligned}
    \right.
\end{equation} che sommate membro a membro permettono di ottenere la soluzione \begin{equation}
    x_{n+1} = 2x_n - x_{n-1} + \delta^2_t a_n~~~\text{   (Verlet position)}
\end{equation}

La formulazione di questo algoritmo non risulta essere eccessivamente complicata, ma presenta invece alcune peculiarità in implementazione in quanto richiede di conoscere due istanti precedenti di posizione, che per il primo step possono essere calcolati con l'algoritmo di Eulero, e inoltre presentano solo una rappresentazione della posizione, non trattando la velocità del corpo. Abbiamo accennato al fatto che l'algoritmo Verlet sia un algoritmo simplettico, e infatti possiamo ottenere che lo stesso risultato può essere ottenuto a partire minimizzando il funzionale d'azione, definito come \begin{equation}
    \mathcal S = \int_{t_i}^{t_f} \mathcal L (\dot x, x, t) ~\implies~\pdv{\mathcal S}{x^j} = 0. 
\end{equation} Considerando però una discretizzazione dello spazio possiamo allora minimizzare $\mathcal S = \sum_n \mathcal L (\dot x_n, x_n, t_n)\delta_t$, ovvero ottenere \begin{equation*}
    \begin{aligned}
        \pdv{\mathcal S}{x_n^j} &= \frac{1}{2}\frac{m}{\delta_t}\qty(-2\qty(x_{n+1}-x_n) + 2\qty(x_n-x_{n-1})-\pdv{x_n^j} \frac{2\delta_t^2}{m}U(x_n)) = 0,\\
        &= \frac{m}{\delta_t} \qty(2x_n - x_{n-1} - x_{n+2} + \delta_t^2\frac{F_n}{m}) =0 \implies 2x_n - x_{n-1} - x_{n+2} + \delta_t^2\frac{F_n}{m} = 0 \implies x_{n+1} = 2x_n - x_{n-1} + \delta^2_t a_n.
    \end{aligned}
\end{equation*}

Una naturale estensione dell'algoritmo è quello che viene chiamato \emph{Verlet velocity}, che presentiamo di seguito. Partendo dagli sviluppi di Taylor \begin{equation*}
    \begin{aligned}
        x_{n+1} &= x_n + \delta_t \dot x_n + \frac{\delta_t}{2} \ddot x_n\\
        v_{n+1} &= v_n + \delta_t \dot v_n + \frac{\delta_t}{2} \ddot v_n.
    \end{aligned}
\end{equation*} Per ottenere una forma di $\ddot v_n$ consideriamo lo sviluppo al primo ordine di $\dot v_n = \dot v_n + \delta_t \ddot v_n$, che sostituita sopra permette di ottenere allora \begin{equation*}
    \begin{aligned}
        x_{n+1} &= x_n + \delta_t v_n + \frac{\delta_t}{2} a_n\\
        v_{n+1} &= v_n + \underbrace{\delta_t \dot v_n}_{\delta_t a_n} + \frac{\delta_t}{2} \qty(\dot v_{n+1} - \dot v_n) = v_n + \frac{\delta_t}{2}\qty(a_n + a_{n+1}).
    \end{aligned}
\end{equation*}

Da notare come, poichè questi algoritmi derivano dal principio di minima azione, sono molto affidabili per quanto rigarda la soluzione di sistemi fisici specifici, e permettono inoltre, dato il piccolo numero di operazioni richeste, di ottenere risultati efficaci con minore computazione rispetto per esempio ad un algoritmo come Runge Kutta sviluppato al quarto ordine. Inoltre hanno, a parità di passo, una precisione migliore di RK2, e conservano meglio le quantità fisiche conservate dal sistema, oltre che conservare, come già detto, lo spazio delle fasi, in quanto algoritmo simplettico. 